\section{Космология}

Давление материи Вселенной:
\begin{equation}
    p = \rho w c^2
\end{equation}
\(\rho\) --- плотность;
\(w\) --- множитель, зависящий от преобладающей материи во Вселенной:
\begin{align}
    &w = \frac{1}{3}
    &\qquad \text{для излучения}
    \\
    &w = 0
    &\qquad \text{для вещества (в том числе тёмной материи, если она существует)}
    \\
    &w = -1
    &\qquad \text{для космологической постоянной (она же тёмная энергия, если существует)}
\end{align}

Расширение Вселенной описывается функцией по времени:
\begin{equation}
    r(t) = r_0 a(t)
\end{equation}
Где \(r(t)\) --- расстояние между слабо гравитационно связанными объектами (например, скоплениями галактик) в момент времени \(t\);
\(r_0\) --- расстояние между ними в настоящий момент времени;
\(a(t)\) --- безразмерный масштабный фактор. При \(t = 0\),  \(a = 1\).

Масштабный фактор определяется кривизной пространства, которое в настоящие время практически равно 0\cite{WMAP}, что говорит в пользу плоской евклидовой геометрии Вселенной:
\begin{align}
    &a(t) \propto t^{\frac{2}{n}} \text{ и } H(t) = \frac{2}{n t}
    &\qquad \text{для w > -1 (скорость расширения вселенной падает)}
    &\\
    &a(t) \propto \exp(H_0 t) \text{ и } H(t) = H_0 = const
    &\qquad \text{для w = -1 (скорость расширения вселенной постоянна)} 
    &\\
    &a(t) \propto (t_f - t)^{\frac{2}{n}} \text{ и } H(t) = \frac{2}{n   (t_f - t)}
    &\qquad \text{для w < -1 (скорость расширения вселенной растёт)} 
\end{align}
\begin{align}
    &n = 3(w+1)
    &\\
    &a(t) = \frac{1}{1+z}
\end{align}

Скорость убегания галактик друг от друга определяется по красному смещению:
\begin{equation}
    \frac{\dd{r}}{\dd{t}} = H_0 r
\end{equation}
\(H_0\) --- постоянная Хаббла в данный момент времени \(t\) (\nameref{sec:const_list}):
\begin{equation}
    H_0 = \flatfrac{\frac{\dd{a}}{\dd{t}}}{a} 
\end{equation}

Критическая плотность Вселенной:
\begin{equation}
    \rho_0 = \frac{3 H_0^2}{8\pi G}
\end{equation}

Доля всей материи во Вселенной:
\begin{equation}
    \Omega_m = \frac{1}{\rho_0}
\end{equation}

Доля космологической постоянной (тёмной энергии) во Вселенной:
\begin{equation}
    \Omega_\Lambda = \frac{8\pi G \Lambda c^2}{\rho_0}
\end{equation}
\(\Lambda\) --- космологическая постоянная (\nameref{sec:const_list}). В настоящий момент \(\Omega_\Lambda = 0.72 = 72\%\).

Параметр кривизны пространства:
\begin{equation}
    \Omega_k = -\frac{kc^2}{a^2 H_0^2}
\end{equation}
k --- постоянная кривизны, зависящая от топологии Вселенной:
\begin{align}
    &k = \frac{1}{3}
    &\qquad \text{для трёхмерной плоскости}
    \\
    &k = 0
    &\qquad \text{для трёхмерной сферы}
    \\
    &k = -1
    &\qquad \text{для трёхмерной гиперсферы}
\end{align}

Зависимость между \(t\) и \(a\) во Вселенной с материей и космологической постоянной:
\begin{equation}
    t = \frac{1}{H_0} \frac{2}{3\sqrt{\Omega_\Lambda}} \ln\qty[\frac{\sqrt{\Omega_\Lambda a^3}+\sqrt{\Omega_\Lambda(a^3-1)+1}}{\sqrt{1-\Omega_\Lambda}}]
\end{equation}

Сфера Хаббла (любой объект, который находится дальше, удаляется быстрее скорости света):
\begin{align}
    &r_H = \frac{c}{H_0}
    &\qquad \text{для w = -1}
    &\\
    &r_H = -\frac{n}{2} c \Delta t
    &\qquad \text{для w < -1}
\end{align}
\(\Delta t\) --- время оставшиеся до Большого разрыва:
\begin{equation}
    t - t_0 = \frac{2}{3\abs{1+w}H_0\sqrt{1-\Omega_m}}
\end{equation}

В соответствии с современными наблюдениями следует, что в настоящий момент \(w = -1.13 \pm 0.13\). В случае, если отрицательной погрешности нет, Большой Разрыв произойдёт минимум через \(t \approx 35.4\) млрд. лет.

Объекты в сфере Хаббла всё ещё могут наблюдаться за счёт ранее испущенного света, когда они были внутри предела Хаббла. Данный принцип не противоречит специальной теории относительности, так как скорость убегания не является скоростью движения в инерциальной системе отсчёта наблюдателя (не передаёт информацию методом наблюдения).

Космологическое красное смещение \(z\) объекта:
\begin{align}
    &1+z = \frac{\lambda}{\lambda_0}
    &\\
    &1+z = \frac{1}{a(t)}
    &\\
    &z = \frac{\Delta\lambda}{\lambda}
\end{align}
\(\lambda\) --- длина волны в точки наблюдения, \(\lambda_0\) --- длина волны в точке излучения.

Скорость убегания объекта:
\begin{equation}
    v = c z
\end{equation}

Расстояние \(r\) между объектами с малым красным смещением:
\begin{equation}
    r = \frac{c z}{H_0}
\end{equation}

Возраст Вселенной:
\begin{equation}
    t = \frac{1}{H_0}\integral[0][\infty]{\frac{\dd{z'}}{(1+z')F(z')}}
\end{equation}
\(F\) --- наблюдаемый световой поток;
\(z'\) --- Лоренцево красное смещение.

Возраст космического объекта можно определить по его красному смещению:
\begin{equation}
    t_z = \frac{1}{H_0}\integral[z][\infty]{\frac{\dd{z'}}{(1+z')F(z')}}
\end{equation}

Сопутствующее расстояние (не изменяющиеся во времени вследствии расширения пространства):
\begin{equation}
    D_c = \frac{c}{H_0}\integral[0][z]{\frac{\dd{z'}}{F(z')}}
\end{equation}

Собственное расстояние (расстояние до объекта, где он был в определённый момент времени \(t\)):
\begin{equation}
    D_p = \frac{D_c}{1+z}
\end{equation}

Время, требуемое свету на прохождение с учётом красного смещения:
\begin{equation}
    D_l = \frac{c}{H_0}\integral[0][z]{\frac{\dd{z'}}{(1+z)F(z')}}
\end{equation}

Диаметр углового расстояния:
\begin{equation}
    D_A = \frac{D_C}{1+z}
\end{equation}

Расстояние до источника света:
\begin{equation}
    D_L = (1+z) D_c = (1+z)^2 D_A
\end{equation}

Закон де Вокулёра (эмпирическая связь между поверхностной яркостью \(I\) эллиптической галактики от видимого расстояния \(r\) от её центра):
\begin{equation}
    I(r) \approx I_e\exp\qty[-7.669\qty(\sqrt{4}{\frac{r}{r_e}}-1)]
\end{equation}
\(r_e\) --- радиус изофоты, равный половине яркости галактики;
\(I_e\) --- её поверхностная яркость:
\begin{equation}
    I_e = \integral[0][r_e]{I(r) r}{r}
\end{equation}

Обобщение закона де Вокулёра (закон Серсика) для балджей галактик различных типов:
\begin{equation}
    \ln{\frac{I}{I_0}} = -v_n (\frac{r}{r_0})^{\frac{1}{n}}
\end{equation}
\(I_0\) --- центральная яркость;
\(r_0\) --- радиальная шкала.

Соотношение Фабер --- Джексона, связывающая светимость \(L\) с центральной дисперсией скоростей \(\sigma_0\) эллиптической галактики:
\begin{equation}
    L \propto {\sigma}_0^{\gamma}
\end{equation}
\(\gamma\) --- коэффициент, зависящий от диапозона светимости.

Соотношение Талли --- Фишера, свящывающая светимость \(L\) с максимальной скоростью вращения \(v_{\max}\) спиральной галактики:
\begin{equation}
    L \propto v_{\max^{\gamma}}
\end{equation}